日月 光华   - -   Economics 精华区 文章 阅读 
 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
   发信人 :   Alchian   ( 阿尔钦 ~ ~ Hayek 之 继续 ) ,   信 区 :   economics 
 标     题 :   面向 建立 一个 富于 活力 的 现代 经济体制 
 发信站 :   日月 光华 站   ( Thu   Aug   17   15 : 48 : 27   2000 )   ,   站 内 信件 
 
 面向 建立 一个 富于 活力 的 现代 经济体制 
 北京大学中国经济研究中心 副 主任 海闻 教授 
 《 宏观经济 观察 》 2000 年 第三期 A 版 
 　 　 着 中美 两国政府 就 中国 " 入世 " 达成协议 及 中国 与 其他 国家 就 中国 加入 世界贸易组织 
 的 双边 谈判 进展 顺利 ， 我国 于 近期 " 入世 " 的 前景 日渐 看好 。 公众 对此 问题 表现 出 日益 关 
 心 ， 经济学家 们 在 各种 媒体 上 也 开始 频频 对面 ， 对 我国 加入 世界贸易组织 的 利弊得失 从 
 不同 角度 进行 了 不同 分析 。 为了 使 读者 对此 问题 有 一个 较完整 的 认识 ， 我们 专程 采访 了 
 北京大学中国经济研究中心 副 主任 海闻 教授 ， 海闻 教授 对 公众 关心 的 一些 热点问题 所 作 
 的 解   答 ， 归纳 整理 成 以下 的 20 个 问答 ， 供 大家 参考 。 
 问 ： 可以 认为 这是 我们 自 十一届三中全会 以来 的 又 一大 进步 吗 ? 
 答 ： 是 。 这 意味着 中国 改革 将 进入 一个 新 的 时期 。 
 问 ： 在 等待 了 13 年 之后 ， 现在 以 如此 高额 的 代价 入世 有 必要 吗 ？ 如果 这样 还 不如 早先 就 
 同意 这些 苛刻 的 条件 ， 省得 费口舌 。 这 真的 是 双赢 局面 吗 ？ 
 答 ： 怎样 看待 代价 问题 ？ 降低 关税 开放市场 不能 说 是 代价 ， 吸引外资 进口 国外 商品 有利 
 于 发展 中国 的 生产力 （ 我国 是 一个 劳动力 充裕 而 资本 技术 不足 的 国家 ） 和 提高 人民 生活 
 水平 。 人民 的 生活 水平 的 提高 不仅 体现 在 货币 收入 的 增加 上 ， 而且 表现 在 可 选择 商品 种 
 类 的 增加 和 价格 的 下降 方面 。 入世 的 条件 不能 算是 苛刻 ， 这些 条件 对 大多数 WTO 成员国 来 
 说 都 是己 经 实现 了 的 。 世贸组织 100 多个 成员国 的 平均 关税 是 6 ％ ， 发展中国家 的 平均 关 
 税是 14 ％ ， 发达国家 是 3 ％ 。 我们 入世 的 条件 是 17% 。 至于 为什么 谈 了 13 年 ， 原因 很多 ， 
 有 中国 方面 的 ， 也 有 美国 方面 的 。 另外 ， 中国 开放 的 条件 和 需要 程度 也 有 一个 过程 。 贸 
 易 与 投资 本身 就 应 是 双方 获利 的 。 
 问 ： 中国 为 加入 WTO 的 准备充分 吗 ? 
 答 ： 永远 不会 有 完全 准备 好 的 时候 。 
 问 ： 入世 能 解决 我们 目前 的 经济 困境 吗 ? 于 长远 肯定 有利 吗 ? 
 答 ： 短期 的 经济 困境 总会 不断 出现 ， 入世 有助于 长远 解决 体制 上 的 问题 。 
 问 ： 长期 来看 入世 会 不会 给 中国 企业 带来 灭顶之灾 ? 
 答 ： 对于 效益 不高 又 不 努力 改进 的 企业 ， 也许 是 。 但 对 大多数 中国 企业 来说 ， 入世 意味 
 着 机遇 和 挑战 。 
 问 ：   入世 后 我国 获得 就业 的 人数 多 ， 还是 失业 的 人数 多 ？ 
 答 ： 加入 世贸 ， 中国 的 产业结构 会 出现 一些 变化 。 有些 行业 会 萎缩 而 出现 失业 ， 另 一些 
 行业 会因 发展 而 增加 就业 。 总的来说 ， 由于 外资 的 进入 ， 就业机会 应该 增加 。 另外 ， 加 
 入 世贸 ， 也 意味着 中国 经济体制 的 进一步 改革 ， 打破 国家 垄断 和 金融业 的 改革 会 有利于 
 私有 中小企业 的 发展 ， 而 中小企业 应是 主要 的 就业 渠道 。 
 问 ： 加入 WTO 对 中国 普通 老百姓 意味着 什么 ? 
 答 ： 意味着 我们 可以 享受 更 多 低价 高质 的 产品 ， 也 意味着 我们 需要 更加 努力 的 工作 。 
 问 ： 入世 后 ， 由于 关税 的 下降 ， 对 我国 的 进出口 顺 差额 将 有 什么 影响 ？ 
 答 ： 加入 WTO 后 ， 中国 的 保护 降低 进口 必然 会 增加 ， 而 对 美 出口 已 比较 自由 ， 短期内 不会 
 有 太大太 显著 的 扩大 。 因此 ， 中国 对 美国 的 顺差 会 减少 。 
 问 ： 中国 土地 资源 有限 ， 提高 农业 生产率 后 怎么 转移 剩余劳动力 ? 
 答 ： 正 因为 中国 土地 资源 有限 ， 中国 农业 ( 尤其 是 粮食 ) 没有 比较 优势 ， 所以 需要 发展 劳 
 动 密集型 的 中小企业 和 劳动密集型 的 农业 ( 如 蔬菜 瓜果 ) 。 
 问 ： 为 应付 农产品 的 冲击 ， 我国 是否 有 打算 将 几亿 农村 人口 转为 城市 人口 ? 
 答 ： 农民 从 农村 向 城市 转化 是 工业化 的 必然 过程 ， 加入 世贸组织 会 加速 这一 进程 。 
 问 ： 入世 后 ， 中国 的 服装行业 将 受到 什么 具体 影响 ？ 
 答 ： 入世 对 中国 的 服装行业 应是 一个 好消息 ， 中国 在 这方面 有 比较 优势 ， 但 因 美国 等纺 
 织品 配额 的 限制 ， 没有 得到 充分发挥 。 成为 WTO 成员 后 ， 中国 参与 新一轮 的 谈判 ， 有助于 
 中国 企业 进一步 开放 欧美 服装市场 。 当然 ， 扫除 制度 上 的 障碍 并不等于 中国 企业 一定 能 
 够 扩大 出口额 ， 能否 真正 立足于 欧美 市场 ， 还 取决于 中国 服装业 能否 真正 生产 出质 高价 
 廉 、 受人 欢迎 的 服装 。 
 问 ： 既然 有 更 多 的 纺织品 让 美国 人 自由 挑选 ， 有 什么 不好 ? 美国 为什么 仍 坚持 中国 纺织品 
 出口配额 呢 ? 
 答 ： 和 中国 一样 ， 美国 也 有 部门 利益 。 
 问 ： 我国 的 信息产业 总的来说 还是 较 弱小 的 ， 入关 以后 该 怎样 面对 竞争 呢 ， 特别 是 家电 
 企业 所 面临 的 竞争 将会 更加 残酷 ， 它们 该 怎样 做 呢 ？ 
 答 ： 不要 小看 中国 的 家电 产业 ， 事实上 ， 中国 的 家电 开始 进入 欧美 市场 。 对于 家电行业 
 ， 不是 我们 担心 ， 而是 美国 人 在 担心 我们 的 家电 会 大量 进入 他们 的 市场 。 美国 工会 在 反 
 对 中国 加入 世贸 ， 认为 我们 会 抢 了 他们 的 工作 。 
 问 ： WTO 关税 的 下降 ， 对 我国 的 汽车行业 有 多 大 影响 ？ 我们 是不是 可以 以比 现在 低得 多 的 
 价格 购买 私人 汽车 呢 ？ 
 答 ： 汽车 关税 的 降低 必然 会 增加 汽车 的 进口 ， 但 同时 会 迫使 本国 汽车 的 降价 。 对于 中国 
 汽车行业 来说 ， 失去 了 以往 的 垄断 和 被 保护 地位 。 日子 当然 不会 象 以前 那么 好过 。 如果 
 不 努力 提高效率 的话 ， 必将 存在 被 淘汰 的 危险 。 加入 WTO 后 ， 中国 的 小型 汽车厂 会 被 逐渐 
 淘汰 或 兼并 以 实现 规模 经济 （ 不 一定 被 外企 兼并 ） ， 而 大 企业 会 继续 存在 （ 中国 主要 汽 
 车 生产者 都己 合资 ） ， 并会 更加 努力 地 降低成本 和 提高质量 。 受益 的 当然 是 中国 的 汽车 
 消费者 。 不过 ， 关税 降低 并不一定 意味着 私人 买车 会 便宜 很多 。 为了 限制 城市 汽车 消费 
 ， 政府 有 可能 会 征收 较 高 的 消费税 ， 从而 使 汽车 零售价格 仍然 不低 。 
 问 :   中国 入世 对 商品 市场 和 金融市场 都 有 什么 主要 的 影响 ？ 是否 将会 开放 保险业 ？ 我国 
 的 保险公司 有何 出路 ？ 
 答 ： 商品 市场 ： 将会 有 更 多 的 进口商品 或 外资 合资企业 生产 的 商品 ， 但 对 美国 和 其他 国 
 家 的 商品 市场 来说 ， 也 会 有 更 多 的 中国 商品 。 金融市场 ： 外资银行 会 进入 中国 金融市场 
 ， 对 企业 和 个人 提供 比 现在 更好 的 服务 。 竞争 也 会 使 中资银行 提高效率 。 但 最终 中资 银 
 行 仍会 占 主要 市场 （ 从 国外经验 来看 ， 在 同等 质量 的 服务 下 ， 本地 服务业 占有 文化 地域 
 上 的 优势 ） 。 保险业 ： 会 开放 。 我国 的 保险公司 不得不 努力 工作 ， 争取 " 保民 " 。 保险业 
 是 一种 " 引导 的 " 、 " 潜在 的 " 市场 。 服务 得 好 ， 需求 就 会 增加 ， 市场 就 会 扩大 。 外国 保险 
 公司 的 进入 ， 会 减少 中国 保险公司 的 市场份额 ， 但 不 一定 减少 营业额 。 竞争 使 服务质量 
 提高 ， 参加 保险 的 人 越来越 多 ， 饼 做 大 了 ， 大家 都 得到 好处 ， 老百姓 也 从中 得益 。 
 问 ： 入世 后 ， 老百姓 购房 时 ， 能否 从 外资银行 贷款 ？ 贷款 利息 及 期限 等 与 目前 的 国内 购 
 房 贷款 相比 ， 有何 不同 ？ 
 答 ： 根据 中 美 双方 的 协议 ， 中国 会 在 入世 五年 之后 对 外资银行 全面 开放 人民币 业务 （ 两 
 年 后 在 部分 地区 开放 对 企业 的 人民币 业务 ） 。 老百姓 购房 也 应 可以 从 外资银行 贷款 。 利 
 息 和 期限 会 不断 根据 当时 的 宏观经济 形势 和 消费者 个人 状况 而定 。 但 总体 来说 会 比 现在 
 方便 。 
 问 ： 对 外资 开放 的 领域 是否 也 意味着 对 内资 开放 ? 
 答 ： 入世 的 根本 意义 是 对 所有 企业 的 开放 ， 建立 起 公平竞争 的 经济 体系 。 
 问 ： 有人 说 ： " 入关 是 宁予 洋人 ， 不予 家奴 " ( 因为 对外开放 的 许多 领域 对内 不 开放 ) 对 吗 
 ? 
 答 ： 对外开放 的 同时 ， 也 意味着 对内 必须 开放 。 
 问 ： 面对 入关 ， 中国政府 应该 做何 准备 ？ 是否 应该 着手 解决 权利 寻租 现象 ？ 
 答 ： 而 对 入世 ， 政府 要 做 的 至少 有 两件事 ， 第一 ， 根据   WTO 的 原则 调整 政策 ， 包括 增加 
 透明度 。 这样一来 ， 利用 权利 寻租 也 就 不 那么 容易 了 ； 第二 ， 加快 体制改革 ， 为 中国 企 
 业 面对 国际竞争 提供 条件 （ 包括 金融信息 等 方面 的 服务 ） ， 至少 要 减少 阻碍 中国 企业 发 
 展 壮大 的 各种 条条框框 。 
 问 :   我国 在 各 方面 是否 已 为 入世 作好 准备 ？ 是否 在经济上 有 足够 的 竞争能力 ？ 有没有 健 
 全 的 法律 和 法规 来 维护 本国 各方 的 利益 ？ 
 答 ： 不能 说 我们 已经 作好 了 完全 的 准备 ， 但 也 不会 有 完全 准备 好 的 时候 。 世贸组织 在 不 
 断 发展 ， 新 的 一轮 谈判 即将 开始 ， 如果 我们 今年 不 入 的话 ， 我们 就 不能 参与 新 的 游戏 规 
 则 的 制定 。 新 的 谈判 又 会 加入 许多 内容 ， 而 新 的 要求 只会 更 高 。 所以 晚 加入 不如 早 加入 
 ， 签了 协议 有 了 压力 ， 准备 起来 更 有 迫切 感 和 方向感 ， 与 世贸 要求 的 差距 也 会 缩短 得 更 
 快 。 竞争 是 各 方面 的 ， 有 的 行业 （ 如 纺织 机电 ） 中国 本身 就 有 竞争力 ， 加入 世贸组织 后 
 有利于 发挥 这些 行业 的 优势 。 有些 行业 现在 看起来 没有 竞争力 ， 但 有 潜力 。 在 保护 的 情 
 况下 ， 人们 有 惰性 不去 努力 ， 而 一旦 有 竞争 ， 不见得 就 一定 不行 。 当然 ， 法律 制度 需要 
 健全 ， 但 法律法规 的 制定 不仅 要 保护 本国 ， 也 要 保护 外国 企业 在 中国 的 利益 。 世贸组织 
 有 国民待遇 的 规定 。 外资企业 搞 得 好 ， 对 中国 经济 的 贡献 同样 是 重要 的 。 
 　 　   海闻 教授 还 语重心长 地说 :   对于 中国 入世 的 问题 ， 要 从 全民 的 利益 而 不光 是 生产者 
 的 利益 来 考虑 ， 要 从 中国 未来 的 发展 方向 和 中国 在 世界 经济 中 的 地位 来 考虑 。 经过 20 年 
 的 改革开放 ， 中国 已 不再 是 贫穷 、 落后 、 保守 的 中国 ， 我们 已经 有 能力 参与 世界 竞争 。 
 我们 不应 老 想着 我们 是 发展中国家 ， 我们 应该 有 信心 向 一个 发达国家 努力 。 阻碍 我们 进 
 步 的 主要 因素 ， 不是 我们 的 能力 和 资源 ， 而是 我们 的 体制 ， 入世 的 最大 收益 不是 某些 具 
 体 的 得失 ， 而是 要 建立 一个 有助于 发挥 我们 潜力 的 现代 经济体制 。 如果 从这一点 出发 ， 
 入世 对 中国 经济 发展 的 影响 是 深远 的 。 
 
 - - 
 ※   来源 : ・ 日月 光华 站   bbs . fudan . edu . cn ・ [ FROM :   10.76 . 200.54 ] 
 
   
 
 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
 [ 返回 上 一页 ]   [ 本 讨论区 ]